---
extends: _layouts.answer
section: content
title: කුරානය බයිබලයෙන් කොපි කළාද?
date: 2024-11-21
description: කුරානය බයිබලයෙන් පිටපත් කර නැත. මුහම්මද් නබිතුමා නූගත් අයෙක්, එකල අරාබි
  බයිබලයක් නොතිබූ අතර, හෙළිදරව් කිරීම් කෙලින්ම අල්ලාහ්ගෙන් ලැබුණි.
sources:
- href: https://islamqa.org/hanafi/askimam/18140/
  title: islamqa.org (AskImam.org)
- href: https://islamqa.info/en/answers/487612/
  title: islamqa.info
translator_id: 583845
---

අල්ලාහ් අප වටා ඇති සෑම දෙයක්ම නිර්මාණය කළේ අරමුණක් ඇතුවයි. මිනිසාද මවා ඇත්තේ අරමුණක් ඇතිව වන අතර එය අල්ලාහ්ට නමස්කාර කිරීමය. අල්ලාහ් කුරානයේ මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('51:56') }}

මනුෂ්‍ය වර්ගයාගේ මඟ පෙන්වීම සඳහා අල්ලාහ් කලින් කලට අනාගතවක්තෘවරුන් එව්වේය. මෙම අනාගතවක්තෘවරුන්ට අල්ලාහ්ගෙන් හෙළිදරව්වක් ලැබුණු අතර සෑම ආගමකටම තමන්ගේම දිව්‍ය ග්‍රන්ථ එකතුවක් ඇත, එය ඔවුන්ගේ විශ්වාසයන්ගේ පදනම වේ. මෙම ශුද්ධ ලියවිලි පද, අල්ලාහ්ගෙන් ආඥා ලැබූ අනාගතවක්තෘ මෝසෙස් (මූසා) ගේ නඩුවේදී මෙන්, හෝ වක්‍රව ජේසුස් (ඊසා) සහ මුහම්මද් {{ $page->pbuh() }}, දිව්‍යමය එළිදරව්වේ ද්‍රව්‍යමය පිටපත් කිරීම වේ. ගාබ්‍රියෙල් (ජිබ්‍රීල්) දේවදූතයා විසින් මිනිසුන්ට හෙළිදරව් කිරීම සම්ප්‍රේෂණය කළේ කවුද?

අල් කුර්ආනය සියලුම මුස්ලිම්වරුන්ට එයට පෙර ඇති ශුද්ධ ලියවිලි විශ්වාස කරන ලෙස උපදෙස් දෙයි. කෙසේ වෙතත්, මුස්ලිම්වරුන් වශයෙන් අපි Torah (Tawrah), ගීතාවලිය (Zaboor), ශුභාරංචිය (Injeel) ඔවුන්ගේ මුල් ස්වරූපයෙන්, එනම් ඒවා හෙළි කළ ආකාරය, අල්ලාහ්ගේ වචනය ලෙස විශ්වාස කරමු.

## අනාගතවක්තෘ මුහම්මද් තුමාට බයිබලයෙන් කුරානය කොපි කරන්න ඇතිද?

මුහම්මද් නබිතුමාගේ ආකාරය පිළිබඳ සාකච්ඡාව {{ $page->pbuh() }} පොතේ මිනිසුන්ගේ කථා ඉගෙන ගත හැකිය, පසුව ඒවා කුර්ආනයේ සම්ප්රේෂණය කර ඇත - එයින් අදහස් කරන්නේ එය එළිදරව් වක් නොවන බවයි - ඔහු විසින් කරන ලද විවිධ හිමිකම් පිළිබඳ සාකච්ඡාවකි {{ $page->pbuh() }} ඔවුන්ගේ ශුද්ධ පොත්වලින් කෙලින්ම කතන්දර ඉගෙන ගත හැකිය, නැතහොත් කථා, විධාන සහ තහංචි වල ශුද්ධ ලියවිලිවල අඩංගු දේ ඉගෙන ගත හැකිය, පොතේ මිනිසුන්ගෙන් වාචිකව, ඔහුට ම ඔවුන්ගේ පොත් අධ්යයනය කිරීමට නොහැකි නම්.

මෙම හිමිකම් මූලික හිමිකම් තුනකින් සාරාංශ කළ හැක:

1. මුහම්මද් නබිතුමා {{ $page->pbuh() }} නූගත් හෝ නූගත් නොවන බවට ප්‍රකාශ කිරීම
1. ක්‍රිස්තියානි ශුද්ධ ලියවිලි නබිතුමාට {{ $page->pbuh() }} තිබූ බවත්, ඔහුට ඒවායින් උපුටා දැක්වීමට හෝ පිටපත් කිරීමට හැකි බවත් ප්‍රකාශ කිරීම.
1. මක්කම ශුද්ධ ලියවිලි අධ්‍යයනය සඳහා ප්‍රධාන අධ්‍යාපන මධ්‍යස්ථානයක් වූ බවට ප්‍රකාශය

පළමුවෙන්ම, බොහෝ ස්ථානවල ඇති කුර්ආනයේ සහ සුන්නාවේ පාඨය, සැකයකට ඉඩ නොතබමින්, මුහම්මද් නබි {{ $page->pbuh() }} ඇත්ත වශයෙන්ම අකුරු නොකළ බවත්, ඔහු කිසි විටෙක ග්‍රන්ථයේ මිනිසුන්ගේ කථා කිසිවක් ප්‍රකාශ නොකළ බවත් පැහැදිලිව දක්වයි. හෙළිදරව්ව ඔහු වෙත පැමිණීමට පෙර, ඔහු කිසි විටෙකත් තමාගේම අතින් කිසිවක් ලියා නැත. ඔහුගේ මෙහෙයුම ආරම්භ කිරීමට පෙර ඔහු කථා කිසිවක් දැන සිටියේ නැත, ඔහු ඊට පෙර ඒවා ගැන කතා කළේ නැත.

අල්ලාහ්, ඔහු උසස් කරනු ලැබේ, මෙසේ පවසයි:

{{ $page->verse('29:48') }}

නබිතුමාගේ චරිතාපදානය සහ ඉතිහාස පොත්වල නබිතුමා හෙළිදරව්ව ලියා තැබූ බවක් හෝ ඔහු විසින්ම රජුන්ට ලියූ ලිපි ගැන සඳහනක් නැත. ඒ වෙනුවට සඳහන් වන්නේ ප්රතිවිරුද්ධයයි; මුහම්මද් නබිතුමාට {{ $page->pbuh() }} හෙළිදරව් කිරීම් සහ වෙනත් දේවල් ලියා තැබූ ලේඛකයින් සිටියේය. ඉබ්නු ඛල්දුන්ගේ දීප්තිමත් පාඨයක, නබිතුමාගේ දූත මෙහෙවර ආරම්භ වීමට මොහොතකට පෙර අරාබි අර්ධද්වීපයේ අධ්‍යාපන මට්ටම පිළිබඳ විස්තරයක් ඇත. ඔහු මෙසේ කියයි.

> අරාබිවරුන් අතර ලේඛන කුසලතාව ඔටුවන්ගේ බිත්තරවලට වඩා දුර්ලභ විය. බොහෝ මිනිසුන් නූගත් විය, විශේෂයෙන් කාන්තාර වැසියන්, මෙය සාමාන්‍යයෙන් නගරවාසීන් අතර දක්නට ලැබෙන කුසලතාවයකි.

එහෙයින් අරාබිවරුන් නූගත් පුද්ගලයා නූගත් යැයි සඳහන් කළේ නැත. ඒ වෙනුවට ඔවුන් විස්තර කරන්නේ කියවීමට සහ ලිවීමට දන්නා අයෙකු දැනුමැති අයෙකු ලෙසයි, මන්ද කියවීමට සහ ලිවීමට දැන ගැනීම ව්‍යතිරේකය මිස මිනිසුන් අතර සම්මතයක් නොවේ.

දෙවනුව, බයිබලයේ කිසිදු අරාබි පරිවර්තනයක් එකල පැවති බවට කිසිදු සාක්ෂියක්, ඇඟවීමක් හෝ යෝජනාවක් නොමැත. අල්-බුහාරි අබූ හුරෙයිරා (රලි) තුමාගෙන් විස්තර කරන්නේ ඔහු මෙසේ පැවසූ බවයි.

{{ $page->hadith('bukhari:7362') }}

මෙම හදීසයෙන් පෙන්නුම් කරන්නේ යුදෙව්වන් පාඨය සහ එහි පැහැදිලි කිරීම පිළිබඳ පූර්ණ ඒකාධිකාරයක් ඇති බවයි. ඔවුන්ගේ පාඨ අරාබි භාෂාවෙන් දැන සිටියේ නම්, යුදෙව්වන්ට පාඨය කියවීමට හෝ එය [මුස්ලිම්වරුන්ට] පැහැදිලි කිරීමට අවශ්‍ය නොවනු ඇත.

අල්ලාහ් උසස් කරනු ලබන වාක්‍යය මගින් මෙම අදහස සනාථ වේ.

{{ $page->verse('3:78') }}

සමහර විට මෙම මාතෘකාව මත ලියා ඇති වැදගත්ම පොත වන්නේ නව ගිවිසුමේ භාෂාව සහ සාහිත්‍යය පිළිබඳ මහාචාර්ය බෲස් මෙට්ස්ගර්ගේ පොත, පරිවර්තනයේ බයිබලය, ඔහු මෙසේ පැවසීය.

> බයිබලයේ පැරණිතම අරාබි පරිවර්තනය අටවන සියවස දක්වා දිව යන්නට බොහෝ දුරට ඉඩ ඇත.

පෙරදිග විද්‍යාඥ තෝමස් පැට්‍රික් හියුස් මෙසේ ලිවීය.

> මුහම්මද් තුමා කිතුනු ශුද්ධ ලියවිලි කියවා ඇති බවට කිසිදු සාක්ෂියක් නොමැත... පැරණි සහ නව ගිවිසුමේ කිසිදු අරාබි පරිවර්තනයක් මුහම්මද් තුමාගේ කාලයට පෙර පැවති බවට යෝජනා කිරීමට පැහැදිලි සාක්ෂි නොමැති බව සැලකිල්ලට ගත යුතුය.

තෙවනුව, නබිතුමා මිනිසුන්ගෙන් හෙළිදරව්ව ලබා ගත් බව පැරණි අදහසකි. බහුදේවවාදීන් ඔහුට ඒ ගැන චෝදනා කළ අතර අල් කුර්ආනය ඔවුන්ව ප්‍රතික්ෂේප කළේය, අල්ලාහ් උසස් වේවා, මෙසේ පවසයි.

{{ $page->verse('25:5-6') }}

එපමණක් නොව, මුහම්මද් නබි {{ $page->pbuh() }} මක්කමේ සිටියදී ග්‍රන්ථයේ මිනිසුන්ගෙන් දැනුම ලබා ගත් බවට ප්‍රකාශය මක්කමේ ශාස්ත්‍රීය හා සංස්කෘතික තත්ත්වය සහ මෙම සම්බන්ධතාවයේ සැබෑ ස්වභාවය මගින් සනාථ කරන ප්‍රකාශයකි. අරාබි සමාජය පොත් පත් මිනිසුන්ගේ දැනුම ඇතිව තිබුණා.

එබැවින්, මුහම්මද් නබි {{ $page->pbuh() }} ග්‍රන්ථයේ මිනිසුන්ගේ දැනුම ඔවුන්ගෙන් සෘජුව හෝ අතරමැදියෙකු මාර්ගයෙන් ඉගෙන නොගත් බව ඔප්පු කිරීමෙන් පසුව, එය අල්ලාහ්ගෙන් ඔහු වෙත පහළ වූ බව තහවුරු කිරීම හැර අපට විකල්පයක් ඉතිරි නොවේ.
